前規劃署官員倡政府宣布2047年不續租農地自動收回

土地供應專責小組公眾諮詢下星期結束，前規劃署助理署長伍華強出席本台節目後表示，以填海為例，社會支持與反對聲音同樣多，相信政府需時處理意見，到立法會審議時亦未必順利，香港未來十年只會「擾擾攘攘」、「無運行」，亦耗用社會精力。

伍華強建議，政府以新界農地地主及批租人的身份，包括宣布2047年6月30日、即現時所有批租農地到期日之後，有關農地全部不會續租；承租人可於不同時段提早退租，愈早退租，特惠補償金愈多；到期後，政府自動收回土地，沒有特惠補償，相信有助釋放新界囤積農地，法律風險極低。

前規劃署署長凌嘉勤說，創造可發展土地過程中，一定充滿爭議，從不期望「一帆風順」，認為大規模改劃棕地及維港以外填海，可增加土地來源。

哩招早一兩集郭x明講過

Btw如果真係有種野既嗰啲就應該䛦免

雲海FB：
嘩我有冇聽錯新聞呀政府宣佈所有新界地 喺2047年到期嘅之後，唔會再續租直接收歸香港政府！ 新界人仲唔起來反抗，不過一定唔會！ 我有少少心涼！😜

雲海不定期網上專欄「亨利格勒」001已經上載！

Ps.東周刊以及東方報業集團不能引述或轉載本專欄任何內容！

順手取消埋丁權啦！

土改

取消牛屎佬丁權先啦

做得呢次，所有舊樓都可以一齊共產

傾好哂農地,下一步就開始搞丁權

土改
收歸國有
其他港豬等住劏

取消丁權就啱d

我唔想食大陸野呀

香港本身係行Leasehold，土地一直都係政府所有的

等班牛屎佬仆街

意思即係 政府要2047以後先會肯解決問題？

點解政府唔直接捉撚哂班牛屎佬全家 燒撚死哂佢地 咁咪冇後患囉

伍華強篇文可以係到睇到，有興趣可以睇吓

一個解決香港土地供應的「終極方案」

一唔續, 未來每年有幾十萬農地改用途

超級高質

24. 地產商威脅JR政府，應該不會是針對新市鎮規劃藍圖上所指定的「公眾用途」所座落的農地被收回的行動。亦即是說，有些立法會議員最近向政府所提問，有關過往JR公眾用途的法庭判決結果，是完全捉錯用神﹗

25. 地產商若JR政府，所針對的，應該是規劃藍圖上指定作住宅發展所座落的農地被收回的行動。亦即是說，政府為可要用「收回土地條例」收回私人農地，然後又賣作(私人)住宅發展? 這樣做是否侵犯由基本法保障的私有產權? (讀者可參考第10和11段)

26. 政府在新界「新發展區」內收地，應該也是引用「收回土地條例」的。亦即是在第10段所說，首先政府要得到ExCo同意這樣的收地是為了「公眾利益」。究竟 ExCo會否如港英政府的看法一樣，即是Programming 和 Integrity of Plan 比農地業主業權更重要?法院在1991年的判決雖然已確定做法合法，但ExCo會另有想法嗎?

27. 就算ExCo跟港英政府看法一樣，相信地産商很大可能不會同意，JR政府是意料中事，而JR結果是未知之數。但可以肯定，官司一定經年，極有可能打至終審法院。到時將無可避免影響落實規劃藍圖，包括其他「公眾用途」部份。

結語

28. 發展新界農地面對的問題，歸根究底是農地的「現有價值」(Present Value) 與 「預期價值」(Hope Value) 相差太遠。每塊農地的業主都夢想自己的「牛屎」會有一日變成「黃金」，因此都不願盡早釋放農地作發展用途。這個原因不單適用於荒廢農地，也適用於解釋為何發展棕地也困難重重。但事實上，香港只有極少、極少的農地業主擁有「魔術棒」。

29. 近年農地的「預期價值」不斷上升，夢想正在發高燒，溫度節節上升。但社會不單沒人想辦法去降溫，還將乾柴放入烈火﹗小組的工作，實質就是間接把大量乾柴放入烈火，因為當你大聲疾呼，說新界的農地要發展，但又「好難攪」，又要跟業主PPP，勾搭他們，新界農地的業主一定感覺飄飄然﹗當你話，公開咁話，要「勾搭」他們的時候，他們就自覺更加「矜貴」，對嗎?

30. 要徹徹底底解決這種遺害香港社會的極不合理的「預期價值」，又由極少數人壟斷的「練金術」，我們一定要回歸基本，即「牛屎」就是「牛屎」！只有當「現有價值」與「預期價值」相同，或甚至「下跌」，在新界的土地供應問題才可徹底地被解決。

建議的「終極解決方案」

31. 我們處理新界發展，必須瞭解香港的土地管理制度。簡單而言:

a. 香港實行「有年期限制的土地批租」制度，英文叫Leasehold System。全港的土地，除了一塊在花園道的地皮，都屬於政府所有 (正確地說是屬於國家，政府負責管理 (BL Section 7)) 。

b. 政府是土地的大業主(Landlord and Lessor)，然後透過不同方法，將土地批租給承租人(Lessee)。所有批租土地都有年期限制，都有到期的一天。

c. 本人建議的「終極方案」，是建基於這個土地管理制度的。⋯⋯

32. 請讀者留 (事後也不要被誤導)，這個方案只適用於新界農地 (原因請參看第33a段)，是只針對新界農地 (即是Block Crown Lease) 的方案，是不適用於農地以外的其他土地。這點非常重要。方案包括四部份 (或是四個元素)。

33. 第一個元素:

a. 有鑑於新界絕大部份農地的原用途經已過時 (Obsolete); 有鑑於新界農地的自然環境因為不同原因受到極大破壞﹔有鑑於現時管理新界農地的法制在幾十以至一百年前制訂，現在已極不合時宜﹔為了回應社會不同的土地的極大需求; 更為了香港這一代，以至下一代、再下一代人的發展需要和福祉，建議政府不需引用任何法律，只需以「批租人」的身份，修改土地管理政策。

b. 特區政府，以新界農地地主及批租人的身份 (As Landlord and Lessor)，盡快宣佈，2047年6月30日，即現時所有批租農地到期日，之後全部不會續租。（讀者留意，這不是收地，是二十九年後不再續租）

34. 第二個元素:

a. 特區政府，以新界農地地主及批租人身份，盡快宣佈，從即日開始到租約期滿日，不會為任何承租人更改農地地契，作其他用途。

35. 第三個元素:

a. 特區政府同時宣佈，由即時起到2047年6月30日租約完結為止，分開不同階 (或時) 段(可分三、四、五個或更多時段)，承租人可在不同時段把農地提早退租，歸還政府。在愈早時段退租，可得特惠補償(現金)愈多，愈接近2047年，可得特惠補償愈少。2047年6月30日到期，政府自動收回土地，特惠補償是零。

b. 提早退租以後，若土地不需要即時發展，政府可以短期租約再批給原承租人或現有土地使用人，作適當用途，例如農耕。

36. 第四個元素:

a. 由現時到2047年農地租約期滿為止，政府仍然保留運用「收回土地條例」，強制提早收回土地 (可參考第48段)，所給補償跟「時段退租特惠補償」大致相同。

預期效果

37. 透過改變現時土地管理制度，方案可即時改變新界農地的「預期價值」，農地即時沒有「預期價值」，或「預期價值」快速下降。因此可以預期，在短期內會有大量農地的業主提早退租，把農地業權歸還政府。

Augustine你嘅建議癲唔癲d啊?

38. 唔癲，因為現時政府根據社會不時轉變嘅需要，經已不時行使業主的權利不續租，或不同意承租人申請更改用途，例如60年代落實中環pedestrian streets、汽油站地契、南生圍發展等。不過我同意方案所覆蓋的面積大，因為目的宏大。

39. 其實這樣做也體現香港土地制度的精神，即Leasehold的目的﹔否則，土地的年期會變相成為永久性 (In Perpetuity)，後者並不是香港土地制度的本意。

40. 這個方案絕對沒有對任何農地的承租人的現有地契上的權益作出改變，或作出任何傷害。其實，新界農地本來的租期是99 (75 + 24) 年，到1997年6月30日已經到期。自1997年7月1日起，農地業主完全無需補地價，土地自動續期50年，可謂已經得益不少。2047年後因爲整體社會需要而不再續租，業主現在的地契上的權益絕對沒有損失。

41. 因此，建議是一個公平、顧全香港大眾利益、有效在短、中、以至長期提供土地的方案。

方案有法律風險嗎?

42. 政府行使的權力，是普通法下賦予土地業主的權利(即Landlord’s Prerogative)，業主作為批租人，有「絕對決定權」(Absolute Discretion) 跟承租人續或不續租相關土地。

43. 政府不需要引用任何現行的法律，因此被承租人根據現行法律挑戰的機會微乎其微。

44. 由於2047年6月30日以後不續租，因此方案在基本法以外，不受基本法約束。但就算以現時基本法有關土地的條文，即第6、84及105條審視，也不違反。

45. 唯一可能被JR的理據，是「業主有合理期望」續約。但若政府在現時 (即29年前) 已公報不續約，被成功用這理據JR的機會也微乎其微。

46. 我曾諮詢極資深土地管理專家，他認為方案在法理上被挑戰成功的風險相當低，方案切實可行。

唔係
2047就唔續租
而即時可以賣俾政府有特高賠償，越遲越少

賠償定高啲冇所謂，俾夠佢農地幾倍價錢
政府同其他市民都有著數
但如果諗住死揸博起樓賺天文數字利潤
咁到2047就毛都冇條

啲農地絕大部分唔係種野
係閒置博起樓食大茶飯
政策嚟講係好合理

但覺得真係種野既少數就唔應該搞
同埋政治上，俾依家既政府開一個咁既先例有冇危險，又係問題

有心根本大把方法 不過我覺得地產稅最實際 私人第二間同公司持有物業收1%市值

好過收消費稅